% !TEX root = ../Presentation.tex
\title{ELE747 - COURS 11 \\ Compression d'images \\~}
\author{Jean-François Pambrun\\ {\it École de technologie supérieure}\\}
\date{Hiver 2013}
\usepackage{verbatim}
\begin{document}
\begin{frame}[plain]\mytitlepage\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Intro}
\subsection{Introduction}
\begin{frame}{\insertsubsection}
  \begin{itemize}
    \item Principes fondamentaux
    \begin{itemize}
 \item Types de redondance
 \item Métriques (information, fidélité, complexité algorithmique)
    \end{itemize}
    \item Algorithme général de compression d'images
    \item Encodage entropique
    \begin{itemize}
     \item Huffman
     \item Arithmétique
     \item LZW (Lempel–Ziv–Welch)
    \end{itemize}
    \item Quantification
    \begin{itemize}
     \item Uniforme
     \item Non-Uniforme
    \end{itemize}
    \item REL (Run-Length Encoding)
    \item Pixel (PCM -$\Delta$PCM - DPCM)
    \item Transformé (Compression d'énergie)
     \begin{itemize}
       \item KLT (Karhunen–Loève Transform)
       \item DFT (Discrete Fourier Transform)
       \item DCT (Discrete Cosine Transform)
       \item DWT (Discrete Wavelet Transform)
     \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsubsection}
  Pourquoi avons-nous besoin de compression ?
  \begin{itemize}
    \pause
    \item Supposons qu'on veut numériser une séquence vidéo SD (720x480@30fps RGB) de 2 heures :
    \pause
    \[30\frac{{{\rm{frames}}}}{{{\rm{sec}}}}
    \cdot 720 \times 480\frac{{{\rm{pixels}}}}{{{\rm{fame}}}}
    \cdot 3\frac{{{\rm{bytes}}}}{{{\rm{pixel}}}}  =
    \pause 31,104,000~{\rm{bytes/sec}}\]
    \pause
    \[31,104,000\frac{{{\rm{bytes}}}}{{{\rm{sec}}}}
    \cdot {60^2}\frac{{\sec }}{{{\rm{hr}}}}
    \cdot 2{\rm{hrs}} =
    \pause 2.24\times {10^{11}}\rm{bytes} \equiv \pause 208\rm{GB!!} \]
    \pause
    Soit 27 DVD et en HD (1920x1080) ça prendrait 1.22TB. \\

    \pause
    \item Éliminer les goulots d'étranglement IO entre éléments d'un même système \\

    \pause
    \item Réduire la consommation d'énergie due aux transferts wi-fi/cellulaire sur un appareil portable
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsubsection}
  Un peu d'histoire :
  \begin{itemize}
    \pause \item Le code morse, inventé en 1838, est un bon exemple de compression. Les lettres fréquemment utilisées de l'alphabet, \og e \fg{} et \og t \fg{} par exemple, étaient représentées par un symbole plus court.
    \begin{itemize}
      \item e:".", t:"-", y"'-.- -", z:"- -.." et 0:"- - - - -"
    \end{itemize}
    \pause \item En 1949, Claude Shannon et Robert Fano découvrent une façon systématique d'assigner les codewords basées sur la probabilité (PDF) des symboles.
    \pause \item En 1951, David Huffman découvre une technique optimale pour assigner les symboles.
    \pause \item En 1969, Robert  Rice (JPL) publie un article, \og The Code Word Wiggle: TV Data Compression \fg{}, sur la compression d'image (un des premiers) pour la télécommunication avec les sondes spatiales.
  \end{itemize}
\end{frame}

\section{Fondements}
\subsection{Taux de compression}
\begin{frame}{\insertsubsection}
  \begin{itemize}
    \item On définit le \textbf{taux de compression}, $CR=b/b'$, comme le ratio entre le nombre de bits de l'image originale ($b$) et le nombre de bits de l'image compressée ($b'$).
    % \item Si b et b' représente le même signal (lossless) $R=1-1/CR$ est le niveau de redondance dans b.
    % \begin{itemize}
    %    \item Avec un CR de 10 (noté $10:1$) $R=0.9$ c.-à-d. que 90\% du signal est redondant.
    % \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Lossy vs Lossless}
\begin{frame}{\insertsubsection}
  Il y deux types de compression :\\~\\
    \pause
    Sans pertes (Lossless)
    \begin{itemize}
      \item Ce type de compression \textbf{permet de reconstruire parfaitement} le signal d'origine $f(x,y)$
      \item Le taux de compression est généralement inférieur à quatre (\textbf{CR < 4:1}).
      \item Certaines applications requièrent une compression sans pertes : domaine médical, lithographie VLSI, Production cinématographique, etc...
    \end{itemize}

    \pause
    Avec pertes (Lossy)
    \begin{itemize}
      \item Ne \textbf{permets pas de reconstruire parfaitement} le signal d'origine. On obtient plutôt une approximation ($\hat f(x,y)$).
      \item le \textbf{CR peut atteindre 50:1} avec une dégradation acceptable.
    \end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Types de redondance}
\begin{frame}{\insertsubsection}
  Lors de la compression sans pertes, on élimine une partie importante des données sans affecter le signal. Il y a donc une forme de redondance :
  \begin{itemize}
    \pause \item \textbf{Redondance de codage}
     Attribue un symbole (un codeword) de taille variable à chaque élément d'information en fonction de son nombre d’occurrences (PDF). Bien que certains symboles sont maintenant plus longs qu'il ne l'était originalement, le signal généré est plus court.
    \pause \item \textbf{Redondance spatiale et temporelle}
    Les pixels sont spatialement corrélés (c.-à-d. qu'ils sont similaires à leurs voisins). Une partie de l'information est donc répétée. En vidéo, les pixels sont temporellement corrélés puisque 2 images successives se ressemblent.
    \pause \item \textbf{Information inutile}
    Certains éléments de l'image sont imperceptibles pour le système visuel humain ou sont simplement inutiles pour l'application.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsubsection}
  Les exemples suivants sont basés sur ces figures :
    \begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[width=8.5cm]{content/figures/image2.png}
    \caption{Exemple d'image (DIP)}
  \end{figure}
\end{frame}

\subsection{Redondance de codage}
\begin{frame}{\insertsubsection}
  La \textbf{redondance de codage} peut être exploité lorsque certains symboles apparaissent plus souvent que d'autres.
  \begin{itemize}
  \pause  \item Supposons qu'une variable discrète $r_k$ comprise dans un intervalle $[0,L-1]$ est utilisée pour représenter une image de taille $MxN$ et que chaque symbole de $r_k$ apparaît avec une probabilité $p_r(r_k)$ et que $l(r_k)$ est le nombre de bits utilisé pour représenté chaque $r_k$. Le nombre de bits moyen pour coder chaque pixel devient :
  \[{L_{moy}} = \sum\limits_{k = 0}^{L - 1} {l({r_k})p_r({r_k})} \]
  \pause
  Si on utilise un codage de taille fixe de $m$ bits (c.-à-d. 8 bits en grayscale normal), il convient que $L_{moy}=m$.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsubsection}
  Par exemple, en considérant l'image 1 avec la stratégie de codage suivante :
  \begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[width=8.5cm]{content/figures/image4.png}
    \caption{Variable length coding de l'image 1 (DIP)}
  \end{figure}

  \pause
  \[{L_{moy}} = .25(2) + .47(1) + .25(3) + .03(3) = \pause 1.81\,{\rm{bits}}\]
  \pause
  \[{\rm{CR = }}\frac{{256 \cdot 256 \cdot 8}}{{256 \cdot 256 \cdot 1.81}} = \frac{8}{{1.81}} = 4.42\]
  \pause
  $r_{128}$ dont la probabilité est le plus élevé ($p_r(r_{128})=.47$) est codé sur 1 bit alors que $r_{255}$, avec $p_r(r_{255})=.03$, est codé sur 3 bits.
\end{frame}

\subsection{Redondance spatiale}
\begin{frame}{\insertsubsection}
  L'image 2 a l'histogramme suivant :
    \begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[width=6cm]{content/figures/image6.png}
    \caption{Histogramme de l'image 2 (DIP)}
  \end{figure}
  \begin{itemize}
    \pause \item Celle-ci ne peut pas être compressée seulement avec le codage parce que sa PDF est uniforme.
    Dans ce cas, le $L_{moy}$ optimal est équivalent à un codage de longueur fixe.
    \pause \item Par contre, on constate une \textbf{redondance spatiale} qui peut être exploitée avec un algorithme de type \textbf{run-length}.
    \begin{itemize}
      \item En run-length encoding (RLE) le nombre de répétitions d'une valeur. Dans ce cas on aurait besoin de $256 \times 2 \times 8$ bits pour un CR de 128:1. RLE est utilisé avec BMP, PCX et TIF.
   \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Information inutile}
\begin{frame}{\insertsubsection}
  L'image 3 a l'histogramme suivant (gauche). Son égalisation produit l'image de droite :
    \begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[width=6cm]{content/figures/image8.png}
    \caption{Histogramme et égalisation de l'image 3 (DIP)}
  \end{figure}
  \begin{itemize}
    \pause \item Sachant que les deux bandes sont imperceptibles (\textbf{information inutile}) on peut les approximer par un terme constant.
    \pause \item L'image peut donc être représentée par un seul octet pour un CR de 65,536:1...
  \end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Métriques}
\begin{frame}{\insertsubsection}

%  \begin{itemize}
%    \pause \item Un élément aléatoire $E$ dont la probabilité est $p(E)$ contient (théorie de l'information):
%    \[I(E) = \log \left[ {\frac{1}{{p(E)}}} \right] =  - \log \left[ {p(E)} \right]\]
%    unité d'information. Par exemple, si $E$ ne survient jamais ($p(E)=0$) ou $E$ survient toujours ($p(E)=0$), aucune information n’est nécessaire.
%    \pause \item La base du logarithme détermine l'unité d'information. Si la base est 2, l'unité est le bit.
%    \begin{itemize}
%      \pause \item Si $P(E)=1/2$, $I(E)=-log_2(1/2)=1$ bit. Donc, un bit est la quantité d'information nécessaire
%      pour signifier une de deux options également probables.
%    \end{itemize}
%  \end{itemize}
%\end{frame}
%
%\begin{frame}{\insertsubsection}
%  \begin{itemize}
    \begin{itemize}
      \item Étant donné une source d'événement,${r_1,r_2,...,r_j}$, aléatoire et indépendant, et la probabilité trouver chaque symbole (PDF) ${P_r(r_1),P(r_2),...,P(r_j)}$.
     L'information moyenne de la source est donnée par l'\textbf{entropie de Shannon} :
     \[H =  - \sum\limits_{k = 0}^K {P_r({r_k})\log \left[ {P_r({r_k})} \right]} \]
     En binaire, l'équation complète devient :
     \[\tilde H =  - \sum\limits_{k = 0}^{L - 1} {{p_r}({r_k}){{\log }_2}\left[ {{p_r}({r_k})} \right]} \]
     \pause
     \begin{itemize}
       \item En considérant l'exemple de l'image 1, $\tilde H = 1.6614\,{\rm{bits/pixel}}$ alors que le $L_{moy}$ était $1.81$.
       \item L'entropie correspond (premier théorème de Shannon) à la limite théorique de la compression basée sur la
       redondance d'encodage.
       \item Ce type de codage est généralement appelé codage entropique.
     \end{itemize}
    \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}{\insertsubsection}
     \begin{itemize}
       \item Erreur moyenne quadratique
       \begin{itemize}
         \item En compression lossy, on doit quantifier la dégradation. L’outil le plus utilisé est l'erreur moyenne quadratique (\textbf {mean squared error ($MSE$)}). Supposons $f(x,y)$, l'image originale, et $\hat f(x,y)$, l'image dégradée, l'erreur, $e(x,y)$, est défini :
          \[ e(x,y) = \hat f(x,y) - f(x,y) \]
          \pause
          donc le MSE :
         \[{\rm{MSE = }}\frac{{\rm{1}}}{{MN}}\sum\limits_{x = 0}^{M - 1} {\sum\limits_{y = 0}^{N - 1} {{{\left[ {e(x,y)} \right]}^2}} } \]
          \begin{itemize}
            \item On parle aussi parfois de Root MSE($e_{rms})=\sqrt{MSE}$
          \end{itemize}
       \end{itemize}
    \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}{\insertsubsection}
  \begin{itemize}
    \item Signal-to-Noise Ratio (SNR)
      \[SNR = 10{\log _{10}}\left[\frac{{\sum\limits_{x = 0}^{M - 1} {\sum\limits_{y = 0}^{N - 1} {{{\left[ {f(x,y)} \right]}^2}} } }}{{M \times N \times MSE}}\right]\]
     \begin{itemize}
       \item Le SNR est rarement utilisé.
     \end{itemize}
   \item Peak Signal-to-Noise Ratio (PSNR)
     \[PSNR = 10{\log _{10}}\left[ {\frac{{MAX_f^2}}{{MSE}}} \right]\]
     \begin{itemize}
       \item Est la métrique la plus utilisée.
       \item Tien compte du range de l'image originale. Un MSE de 10 n'est pas équivalent sur une image de 4 bits ($L=16$) et sur une image de 8 bits ($L=256$). Le PSNR tient compte de cette différence.
     \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsubsection}
  \begin{itemize}
    \item Ces métriques purement mathématiques ne correspondent pas nécessairement avec notre perception de la qualité :
    \begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[width=8.5cm]{content/figures/image12.png}
    \caption{a) $e_{rms}=5.17$, b) $e_{rms}=15.67$, c) $e_{rms}=14.17$ (DIP)}
  \end{figure}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsubsection}
    \begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[width=8.5cm]{content/figures/mse.pdf}
    \caption{ a) original et égalisation b) bruit impulsionnel, c) bruit gaussien, d) passe-bas gaussien, e) quantification, f) carré gris. Toutes les images ont le même MSE. }
  \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsubsection}
  \begin{itemize}
    \item La \textbf{complexité algorithmique} est une autre métrique importante qui affecte la capacité de décoder en temps réel ainsi que la durée de vie de la pile. Il existe deux modèles :
    \pause
    \begin{itemize}
      \pause \item \textbf{Asymétrique} Le décodeur est beaucoup moins complexe que l'encodeur (ex MPEG, h.264).
      Un Blu-ray est encodé une seule fois, mais décodé des millions de fois..
      \pause \item \textbf{Symétrique} Décodeur et encodeur de complexité semblable.\\
      Pour les applications temps-réel  comme la vidéoconférence ou VOIP ($<150ms$)
    \end{itemize}

  \end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Algorithme général de compression d'images}
\begin{frame}{\insertsubsection}
  \begin{itemize}
     \item Les différents algorithmes de compression d'image (ou audio et vidéo) ont généralement une structure semblable :
   \begin{figure}[!ht]
      \centering
      \includegraphics[width=8.5cm]{content/figures/image14.png}
      \caption{Schéma bloc de la compression (DIP)}
  \end{figure}
  \begin{itemize}
     \pause \item \textbf{Mapper} applique une transformée (DFT, DCT, wavelet, etc) ou un algorithme comme RLE qui réduit la corrélation entre les éléments.
     \pause \item \textbf{Quantizer} Quantification des coefficients causant la perte d'information dans le cas d'algorithmes lossy.
     \pause \item \textbf{Symbol Coder} Codage entropique de la sortie du quantificateur.
  \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsubsection}
  Deux types de compression possible :
    \begin{itemize}
     \pause \item \textbf{Taux fixe} (Fixed-rate) \\
     On spécifie le CR (image) ou le bit-rate (audio/vidéo) et l'encodeur minimise l'erreur \\
   Ex: MP3 128 kbps
     \pause \item \textbf{Qualité fixe} ou Fixed-quality (Variable Bit Rate) \\
     On spécifie la qualité (MSE, SNR,QF*,  ou autre) et l'encodeur minimise la taille.
    \end{itemize}
\end{frame}

\section{Codage}
\subsection{Introduction}
\begin{frame}{\insertsubsection}
  Il existe plusieurs algorithmes de \textbf{codage entropique} permettant de tirer profit des statistiques de la source pour construire un code de taille variable qui minimise la taille moyenne \textbf{sans avoir de pertes}.
  Nous limiterons notre étude aux 4 algorithmes suivants :
    \begin{itemize}
     \item Huffman
     \item Arithmétique
     \item LZW (Lempel–Ziv–Welch)
     %\item Bit-Plane Coding
    \end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Huffman}
\begin{frame}{\insertsubsection}
    \begin{itemize}
     \item Le codage d'Huffman est la technique de codage entropique la plus connue.
    \pause \item Il donne un résultat optimal lorsqu'on encode chaque symbole de la source indépendamment (c.-à-d. un à la fois).
    \pause \item Il s'effectue à l'aide d'un arbre, utilise la PDF et n'est \emph{pas unique}; la procédure est la suivante :
    \begin{enumerate}
     \pause \item Chaque élément est représenté par un noeud (par convention du plus probable au moins probable).
     \pause \item On combine les deux noeuds avec les probabilités les plus faibles pour créer un noeud parent ayant la probabilité combinée de ces enfants. Ces enfants ne seront plus considérés pour la suite.
     \pause \item On recommence l'étape 2 jusqu’à ce que l'arbre soit complet.
     \pause \item On assigne les codes binaires en parcourant l'arbre de haut en bas. Par convention, on assigne '0' pour un branchement à gauche et '1' pour un branchement à droite
    \end{enumerate}
    \pause \item À la fin, les $N$ symboles seront représentés par des feuilles et il y aura $N-1$ noeuds internes. Aucun code ne doit être le préfixe d'un autre code.
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsubsection}
  Par exemple, pour encoder "this is an example of a huffman tree" (Wikipédia). Donc on a 7 ' ', 4 'a', 4 'e', 3 'f', etc.
    \begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[height=5cm]{content/figures/huffman_tree.png}
    \caption{Huffman - Création de l'arbre (DIP)}
  \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsubsection}
Autre exemple :
    \begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[height=3cm]{content/figures/image24.png}
    \caption{Huffman - Création de l'arbre (DIP)}
  \end{figure}
    \begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[height=3cm]{content/figures/image26.png}
    \caption{Huffman - Assignation binaire (DIP)}
  \end{figure}
\end{frame}

\subsection{Codage arithmétique}
\begin{frame}{\insertsubsection}
    \begin{itemize}
    \item Le \textbf{codage arithmétique} est un codage entropique sans pertes à taille variable.
    \pause \item Contrairement à Huffman, les symboles ne sont pas encodés individuellement.
    \pause \item Peut être plus efficace puisque chaque symbole ne nécessite pas un nombre entier de bits.
    \pause \item Consiste à encoder plusieurs symboles avec un nombre à point flottant.
    \pause \item Méthode :
    \begin{enumerate}
      \pause \item Pour encoder le premier symbole, on subdivise l'intervalle $[0,1)$ proportionnellement à la PDF et on conserve les bornes associées au symbole à coder.
      \pause \item Pour encoder le second symbole, on re-subdivise ce nouvel intervalle avec la PDF et on conserve les bornes associées au second symbole.
      \pause \item On recommence l'étape 2 avec chaque symbole pour obtenir les bornes finales $[l_f,h_f)$. N'importe quel float compris dans cet intervalle peut être utilisé comme code.
    \end{enumerate}
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsubsection}
    \begin{itemize}
    \item Le nombre de bits nécessaire au codage dépend de la précision requise pour coder un float à l'intérieur des bornes finales. Cet intervalle est plus petit si plusieurs symboles peu probables ont été codés.
    \pause \item Pour le décodage, on fait le processus inverse:
    \begin{enumerate}
      \pause \item En subdivisant l'intervalle $[0,1)$ par le PDF, déterminer dans quel secteur se situe le float.
       Celui-ci correspond au premier symbole.
      \pause \item On re-subdiviser cet intervalle par la PDF et on recommence.
      \pause \item Quand arrêter?! \pause Deux options : prévoir un symbole spécial EOD ou envoyer la longueur au décodeur.
    \end{enumerate}
    \pause
    \item En pratique on travaille en fraction avec des entiers. Par exemple, on commence avec un mot de 16bits 0000h(0.0) à FFFFh(1.0) et on shift plus de mots quand on a besoin de plus de précision.
    \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}{\insertsubsection}
Exemple ou on code "$a_1a_2a_3a_3a_4$"
    \begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[height=2cm]{content/figures/image38.png}
    \caption{Intervalle initial (DIP)}
  \end{figure}
    \begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[height=3.7cm]{content/figures/image36.png}
    \caption{Procédure (DIP)}
  \end{figure}
  \tiny{voir http://www.arturocampos.com/ac\_arithmetic.html  pour un autre exemple}
\end{frame}

\subsection{Codage LZW (Lempel–Ziv–Welch)}
\begin{frame}{\insertsubsection}
    \begin{itemize}
    \item Contrairement à Huffman, LZW est un codage de taille fixe qui encode une chaîne variable.
    \pause \item Il ne nécessite aucune connaissance des statistiques de la source et le décodeur a seulement besoin du codestream pour décoder (c.-à-d. aucun overhead).
    \pause \item Il utilise un dictionnaire et les codewords sont plus longs que la taille des données originales.
                 Par exemple, pour une image on peut utiliser 9bits; 0-255 représente l’intensité et 256-511  les entrées du dictionnaire.
    \pause \item Cette technique utilise donc la redondance spatiale et peut atteindre des taux meilleurs que l'entropie.
    \begin{enumerate}
      \pause \item Initialiser le dictionnaire avec les symboles de base
      \pause \item Trouver la plus longue chaîne (W) dans le dictionnaire qui concorde avec l'entrée.
      \pause \item Ajouter l'index de W au code et retirer la chaîne W de l'entrée.
      \pause \item Ajouter W + le prochain symbole au dictionnaire (pour la prochaine fois).
      \pause \item Recommence l'étape 2.
      \end{enumerate}
    \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}{\insertsubsection}
Exemple :
  \[\left[ {\begin{array}{*{20}{c}}
  {39}&{39}&{126}&{126}\\
  {39}&{39}&{126}&{126}\\
  {39}&{39}&{126}&{126}\\
  {39}&{39}&{126}&{126}
  \end{array}} \right]\]
    \begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[height=3.7cm]{content/figures/image42.png}
    \caption{Initialisation du dictionnaire (DIP)}
  \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsubsection}
    \begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[width=8.5cm]{content/figures/image44.png}
    \caption{LZW coding (DIP)}
  \end{figure}
  \tiny{voir http://en.wikipedia.org/wiki/Lzw  pour un autre exemple}
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsubsection}
    \begin{itemize}
     \item Le décodeur doit reconstruire le dictionnaire lors de la décompression.
    \pause
    \item  L'encodeur et le décodeur doivent s'entendre sur une stratégie pour gérer l'overflow du dictionnaire.
           Une façon simple est de le mettre à zéro lorsqu'il est plein et recommencer.
    \end{itemize}
\end{frame}

\section{Quantification}
\subsection{Quantification}
\begin{frame}{\insertsubsection}
    \begin{itemize}
     \item La quantification consiste à attribuer un nombre fini de valeurs à un signal.
     \pause \item Il y a deux types de quantification :
        \begin{itemize}
      \pause \item \textbf{uniforme} les intervalles sont de longueur constante. \\
      On parle aussi de quantificateur à zone morte ou l'intervalle près de zéro est plus grand.
      \begin{itemize}
        \item Exemple (trivial) : int = floor(float)
      \end{itemize}
      \item \textbf{non uniformes} On peut répartir les niveaux de quantification de toutes les façons possibles. Idéalement on souhaiterait minimiser le MSE. \\
      %Idéalement on souhaiterait minimiser le MSE et c'est ce que fait l'algorithme de Lloyd-Max.
      \end{itemize}
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsubsection}
    \begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[width=8.5cm]{content/figures/image126.png}
    \caption{Exemple de quantification $t=q(s)$(DIP)}
  \end{figure}
  $t_i$ sont les niveaux de reconstruction \\ $s_i$ sont les niveaux de décision
\end{frame}

%\begin{frame}{\insertsubsection}
%    \begin{itemize}
%    \item Étant donné un PDF $p(s)$ les expressions quoi minimise le MSE sont :
%    \[\int_{{s_{i - 1}}}^{{s_i}} {\left( {s - {t_i}} \right)p(s)\,ds} ~~~~~~\,i = 1,2,...L/2\]
%    \[{s_i}\left\{ {\begin{array}{*{20}{c}}
%0&{i = 0}\\
%{\frac{{{t_i} + {t_{i + 1}}}}{2}}&{i = 1,2,...L/2 - 1}\\
%\infty &{i = L/2}
%\end{array}} \right.\]
%\[{s_{ - i}} =  - {S_i} ~~~~~~ {t_{ - i}} =  - {t_i}\]
%
%    \pause \item Pas exactement facile à résoudre. Elles peuvent être résolues de façon numérique ou on peut utiliser des tables pour des distributions connues.
%    \end{itemize}
%\end{frame}
%
%
%\begin{frame}{\insertsubsection}
%    \begin{figure}[!ht]
%    \centering
%    \includegraphics[width=8.5cm]{content/figures/image128.png}
%    \caption{Table de quantification Lloyd pour une distribution laplacienne($\sigma=1$) pour 2-4-8-Levels (DIP)}
%  \end{figure}
%\end{frame}

\section{Mapper}
\subsection{RLE}
\begin{frame}{\insertsubsection}
    \begin{itemize}
    \item Le Run-length encoding (RLE) consiste spécifier un nombre de répétitions avec chaque valeur.
    \pause \item Il est surtout utilisé en noir et blanc (particulièrement avec le FAX),  mais aussi parfois en couleur(BMP)
    \pause \item Il peut être implémenté selon plusieurs techniques, par exemple :
    \begin{itemize}
      \pause \item Toujours encoder une paire valeur/répétition\\
      \tiny{WWWWWWWWWWWWBWWWWWWWWWWWWWWBBBWWW\\
              WWWWWWWWWWWWWWWWWWWWBWWWWWWWWWWW\\
              =12W1B14W3B23W1B11W\\}
      \tiny{WBWBWBWBWB = 1W1B1W1B1W1B1W1B1W1B}
      \pause \normalsize \item Réserver une valeur pour signaler une séquence\\
      Remplacer toutes les valeurs 255 par 254 et lorsqu'une valeur $x$ se répète $n>3$ fois, on remplace tous les $x$ consécutifs par <255> <$x$> <$n$>.
    \end{itemize}
    \pause \item Attention: RLE peut faire passer le CR sous 1:1.
   \end{itemize}
\end{frame}


\subsection{PCM}
\begin{frame}{\insertsubsection}
        \begin{itemize}
     \item La modulation d'impulsion codée (PCM) est une représentation numérique non compressée d'un signal échantillonné (c.-à-d. une image normale)
    \begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[width=7cm]{content/figures/PCM.png}
    \caption{Échantillonnage et quantification d'un signal analogique (en rouge) par un PCM 4-bit (Wikipédia)}
  \end{figure}
    \end{itemize}
\end{frame}

\subsection{DPCM}
\begin{frame}{\insertsubsection}
    \begin{itemize}
    \item DPCM est un algorithme prédictif qui exploite la redondance spatiale ou temporelle.
    \pause \item L'encodeur et le décodeur utilisent tous les deux la même fonction de prédiction pour estimer $f(n)$ et seule l'erreur $e(n)$ entre la valeur réelle et la valeur estimée $\hat f(n) $est codée. \\
    \pause
    Donc à l'encodeur :
    \[ e(n)=f(n)-\hat f(n) \]
    \pause
    Au décodeur :
    \[ f(n)=e(n)+\hat f(n) \]
    \pause
    Et de façon générale, la fonction de prédiction :
    \[\hat f(n) = {\rm{round}}\left[ {\sum\limits_{i = 1}^m {{a_i}f(n - i)} } \right]\]
    Donc, on utilise les $m$ pixels précédant pondérés par$m$ coefficients $a_i$.
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsubsection}
    \begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[width=8.5cm]{content/figures/image102.png}
    \caption{DPCM (DIP)}
  \end{figure}
  \pause Le prédicateur le plus simple ($m=1,a=1$) dans le sens des colonnes prend la forme $\hat f(x,y) = {\rm{round}}\left[ {f(x,y - 1)} \right]$
  (C.-à-d. qu'on encode $e(n) = f(x,y)-{f(x,y - 1)}$).
\end{frame}


\begin{frame}{\insertsubsection}

    \begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[width=6cm]{content/figures/image104.png}
    \caption{DPCM ($m=1,a=1$) (DIP)}
  \end{figure}
  \pause On peut observer la propriété de compactage d'énergie. L'écart type de l'histogramme est beaucoup plus faible. La distribution est laplacienne. L'entropie est plus faible.\\ \pause Est-ce qu'on peut quantifier ça? \pause NON !
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsubsection}
  Dans un vidéo, on peut aussi exploiter la redondance temporelle : $\hat f(x,y,t) = {\rm{round}}\left[ {f(x,y,t - 1)} \right]$
    \pause
    \begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[width=6cm]{content/figures/image106.png}
    \caption{DPCM ($m=1,a=1$) temporel (DIP)}
  \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsubsection}
   Typiquement les algorithmes de compression vidéo tirent profit des mouvements entre deux frames. Donc on cherche un déplacement qui minimise l'erreur. Ce déplacement doit être encodé et envoyé au décodeur.
    \begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[width=8cm]{content/figures/image108.png}
    \caption{Motion spécification (DIP)}
  \end{figure}
  On utilise une précision de 1/2 ou 1/4 pixels (sub-pixel précision) avec une interpolation.
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsubsection}
    \begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[width=8cm]{content/figures/image110.png}
    \caption{a et b) images originales, c) pas de compensation d) avec compensation e) motion vectors (DIP)}
  \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsubsection}
    \begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[width=7cm]{content/figures/image112.png}
    \caption{a) pas de compensation b) compensation 1px c) compensation 1/2px d) compensation 1/4px (DIP)}
  \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsubsection}
  On peut intégrer une quantification, mais elle doit absolument être inclue dans la boucle de contrôle de l'encodeur.
    \begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[width=7cm]{content/figures/image120.png}
    \caption{Lossy DPCM (DIP)}
  \end{figure}
\end{frame}

% \subsection{Delta Modulation}
% \begin{frame}{\insertsubsection}
%    Un exemple bien connu est le $\Delta$DPCM :
%    \[\hat f(n) = a.\dot f(n - 1)\]
%    et
%    \[\dot e(n) = \left\{ {\begin{array}{*{20}{c}}
% { + \zeta }&{e(n) < 0}\\
% { - \zeta }&{{\rm{sinon}}}
% \end{array}} \right.\]
% $\zeta$  est une constante et la sortie de $\dot e(n)$ peut être représenté par 1 bit. Le code du $\Delta$PCM est donc 1bit/px.
% \end{frame}

% \begin{frame}{\insertsubsection}
%     \begin{figure}[!ht]
%     \centering
%     \includegraphics[width=7cm]{content/figures/image122.png}
%     \caption{Exemple $\Delta$PCM (DIP)}
%   \end{figure}
%   Lorsque le signal est constant ou varie peu, on a du granular noise, lorsque la pente est plus grande que $\zeta$ on a du slope overload.
% \end{frame}

\subsection{Transformé}
\begin{frame}{\insertsubsection}
    Qu'est qu'on cherche dans un transformé?
    \begin{itemize}
    \pause \item \textbf{Contraction d'énergie} Concentre l'énergie dans une petite quantité de coefficients; tous les transformés utilisés en compression  respectent le théorème de Parseval (énergie demeure constante dans les deux domaines):
    \[\sum\limits_{n = 0}^{N - 1} | f[n]{|^2} = \frac{1}{N}\sum\limits_{k = 0}^{N - 1} | F[k]{|^2}\]
    La DFT par exemple contient un pic important (c.-à-d. beaucoup d'énergie) à F(0,0) et plusieurs coefficients nuls(peu d'énergie)
    \pause \item \textbf{Coefficients non corrélés} Pas besoin de trouver une stratégie pour exploiter une redondance spatiale.
    \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}{\insertsubsection}
    \begin{itemize}
    \item Transformé en compression
        \begin{itemize}
 \pause \item DFT (Discrete Fourier Transform)\\
     Pas utilisée, en plus d'être complexe($a+jb$) la  DCT est un cas spécial de DFT avec des meilleures propriétés
        \pause \item DCT* (Discrete Cosine Transform)
 \pause \item DWT* (Discrete Wavelet Transform)
    \end{itemize}
    \end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Discrete Cosine Transform}
\begin{frame}{\insertsubsection}
    \begin{itemize}
     \item On sait déjà que la FFT d'une image est symétrique. Formellement, $F_k=X^*_{N-k}$ si $f$ est réel.
    \pause \item En plus, $F(u,v)$ est réel et pair si $f$ est réel et pair. (pair implique $f(x)=f(-x)$, que la fonction est symétrique par rapport a l'axe $y$)
    \pause \item La DCT est équivalente à la DFT d'une fonction ayant subie une expansion symétrique par rapport à $y$. Donc si $f$ a $N$ échantillons, $f'$, la fonction qu'on transforme en aura $2N$. Comme $f'$ est réel et pair, $F'$ est aussi pair et on peut ignorer la moitié des coefficients.
    \pause \item Comme $j$ était le facteur du sinus dans la transformé de Fourier et que $f'$ est pair, il reste que les cosinus.
    \pause \item La DCT est donc simplement la DFT d'un signal réel pair.
    \pause \item L'expression de la DCT type II est:
    \[X_k =
 \sum_{n=0}^{N-1} x_n \cos \left[\frac{\pi}{N} \left(n+\frac{1}{2}\right) k \right] \quad \quad k = 0, \dots, N-1\]
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsubsection}
   Il existe 4 principaux types de DCT, en fonction de la répétition paire/impaire de l'autre coté et d'une répétition ou pas du premier/dernier terme.
    \begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[width=5cm]{content/figures/dcttypes.png}
    \caption{Types de DCT (Wiki)}
  \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsubsection}
   Contrairement à la DFT, la DCT n'a pas de discontinuité aux frontières qui introduisent des fréquences indésirables.
    \begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[width=8cm]{content/figures/image74.png}
    \caption{DFT vs DCT  (DIP)}
  \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsubsection}
   Souvent la DCT n'est pas appliquée sur l'ensemble de l'image, mais par blocs (typiquement 8x8). La figure suivante monte les fonctions de base DCT 8x8.
    \begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[width=5cm]{content/figures/Dctjpeg.png}
    \caption{DCT basis function (blanc = 1, noir = 0)}
  \end{figure}
\end{frame}
\tiny{Voir : http://en.wikipedia.org/wiki/Discrete\_cosine\_transform}

\begin{frame}{\insertsubsection}
   Exemple de compression, 50\% des coefficients ont été annulés.
    \begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[width=5cm]{content/figures/image72.png}
    \caption{a)Fourier, b) WGT, c) DCT (DIP)}
  \end{figure}
\end{frame}



\begin{frame}{\insertsubsection}
   Comparaison du MSE après avoir retiré 75\% de coefficients avec différentes tailles de blocs
    \begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[width=5cm]{content/figures/image76.png}
    \caption{MSE vs size (DIP)}
  \end{figure}
\end{frame}

\end{document}
